\documentclass[a4paper, 11pt]{article}


\title{
  \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

  \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \large{\scshape{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}}
  
  \vspace{2cm}
  
  \Large{\scshape{\textbf{Algorithmes gloutons}}}
  
  \vspace{1cm}
    }
\author{N. Revéret}
\date{\today}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
\usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
\usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
\setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{10pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Algorithmes gloutons}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
% \setlist[enumerate,1]{parsep= 0.5em, topsep=0em, partopsep=0em} % les questions sont séparées par une hauteur de ligne
% \setlist[enumerate,2]{left=0pt .. \parindent,align=left} % les questions de second niveau débutent sans marge
% \setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
% \setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
% \setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
    %   \setlength{\labelsep}{0em}
        \setlength{\labelwidth}{\parindent}
        \setlength{\labelsep}{0em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\underline{\thequestion.}\hspace{0.5em}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{15pt}
        \setlength{\labelwidth}{15pt}
        \setlength{\labelsep}{0em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\underline{\alph{subquestion}.}\hspace{0.5em}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=true]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, linenos}
% Environnement python code
\newminted{python}{bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python
\BeforeBeginEnvironment{pythoncode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{pythoncode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
\BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}
\AfterEndEnvironment{longcode}{\vspace{-\aftercode}}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme des titres de chapitre et de sections
%-------------------------------------------------------
% \usepackage{titlesec}
% \titleformat
% {\section}
% [display] % shape
% {\bfseries\Large\itshape} % format
% {\thesection} % label
% {} % sep
% {
%     \rule{\textwidth}{0.3pt}
%     \centering
% } % before-code
% [
% 	\vspace{-0.4em}
% 	\rule{\textwidth}{0.3pt}
% ] % after-code


%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}

\usepackage{layout}

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
% \input{page_titre.tex}
\maketitle

\vfill

%-------------------------------------------------------
% La table des matières
%-------------------------------------------------------
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
\section{Rappels de complexité}

\subsection{Tri par insertion}
Considérons l'exemple du tri de valeurs dans un tableau (une \mintinlinepy{list} en \python).
Plusieurs algorithmes s'offrent à nous à commencer par le tri par insertion (au programme de la classe de Première NSI) dont on fournit une implémentation en \python\ :
% \vspace*{1em}
\begin{pythoncode}
def triInsertion(A : list) -> None :
  """
  Trie la liste A par insertion
  Le tri est en place
  """
  for i in range(1, len(A)) :
    elt = A[i]
    j = i
    while j > 0 and A[j-1] > elt :
      A[j] = A[j-1]
      j -= 1
    A[j] = elt
\end{pythoncode}

Quelle est a complexité de cet algorithme dans le cas d'un tableau de taille $n$ ? 
Le pire des cas est celui où le tableau est initialement trié dans l'ordre strictement décroissant, par exemple
\mintinlinepy{[5, 4, 3, 2, 1]}.

La boucle de la ligne 6 va parcourir l'ensemble des valeurs sauf une (donc $n-1$). A chaque itération, l'élément considéré devra être décalé au début du tableau.
Lors du premier tour de boucle (avec l'élément d'indice 1), cela nécessitera 1 décalage de valeur (géré par la boucle de la ligne 9). A la deuxième itération, on aura
2 décalages \textit{etc...}

On le comprend, pour un tableau de taille $N$ rangé dans l'ordre strictement décroissant, l'algorithme devra effectuer :

$$1 + 2 + \dots + (n-1) = \frac{n(n-1)}{2}$$

décalages. La complexité de cet algorithme est donc quadratique, $\mathcal{O}(n^2)$.

\subsection{Tri fusion}

  On le sait, il est possible de trier des tableaux en utilisant des algorithmes dont la complexité est meilleure. On propose ici le tri fusion :

\begin{longcode}
  \begin{minted}[autogobble,bgcolor=bg_gris, tabsize=4, breaklines, linenos]{py}
    def triFusion(T: list) -> list:
      """
      Partage le tableau en deux sous-tableaux, trie chacun d'eux et renvoie leur fusion
      T est le tableau à trier
      Renvoie un nouveau tableau contenant les mêmes valeurs que T mais triées
      """
      # Cas de base
      if len(T) <= 1:
          return T
      else:
          # L'indice du "milieu" du tableau
          milieu = len(T) // 2
    
          # Les sous-tableaux de gauche et de droite
          gauche = []
          droite = []
          # On copie la première moitié de T dans gauche,
          # La seconde dans droite
          for i in range(len(T)):
              if i < milieu:
                  gauche.append(T[i])
              else:
                  droite.append(T[i])
    
          gauche = triFusion(gauche)
          droite = triFusion(droite)
    
          # On renvoie leur fusion
          return fusion(gauche, droite)
    
    
    def fusion(G: list, D: list) -> list:
      """
      Fusionne les deux tableaux proposés en un nouveau tableau
      A chaque étape on sélectionne le plus petit élément situé au 
      début de l'un des deux tableaux
      G et D sont les tableaux à fusionner
      Renvoie un nouveau tableau contenant les valeurs de G et D
      """
    
      R = []  # Le tableau qui sera renvoyé
    
      # On ajoute "infini" à la fin des tableaux pour simplifier la fusion
      G.append(float('inf'))
      D.append(float('inf'))
    
      while len(G) > 1 or len(D) > 1:  # les seuls éléments restants seront les infinis
          if G[0] <= D[0]:
              R.append(G.pop(0))
          else:
              R.append(D.pop(0))
    
      return R
  \end{minted}
  \end{longcode}

L'algorithme va partager le tableau en deux sous-tableaux de tailles égales (à 1 près si la taille est impaire).
Pour chaque sous-tableau aussi obtenu on effectue un appel récursif.
Il y aura donc autant d'appels récursifs que de possibilité de couper le tableau initial en 2. Ce nombre est le logarithme binaire de la taille du tableau de départ, $\log_{2}(n)$.

A chaque appel récursif, on fusionne les deux sous-tableaux de gauche et de droite. Cela se fait en parcourant l'ensemble de leurs
valeurs et en ajoutant le plus petit élément des deux à un tableau de résultat.
On montre que cette étape de fusion nécessite, quel que soit le niveau de la récursivité, $n$ ajouts de valeurs.

Considérons par exemple un tableau de taille $n=16$. Il faut 4 coupures pour obtenir des tableaux de taille 1 :

$$16 \rightarrow 8 \rightarrow 4 \rightarrow 2 \rightarrow 1$$

On a bien $\log_{2}(16)=4$.

Lors de la première étape de fusion, on regroupe deux à deux 16 tableaux de taille 1. Il y a donc 8 fusions manipulant chacune 2 éléments. On retrouve $8 \times 2 = 16 = n$.
Lors de l'étape suivante on regroupe 8 tableaux de taille 2. Cela fait 4 fusions manipulant chacune 4 éléments. Là encore $4 \times 4 = 16 = n$.

Ainsi, l'ensemble du tri comporte $\log_{2}(n)$ étapes coûtant chacune $n$.
La complexité de l'algorithme de tri fusion est donc semi-logarithmique $\mathcal{O}(n\log_{2}(n))$.

\textit{\underline{Remarque :}} le tri utilisé par \python\ est le \textit{Tim-sort}. Il s'agit d'un mélange entre le tri fusion et le tri par insertion.

De façon plus générale, on peut montrer que cette classe de complexité est la meilleure que l'on puisse obtenir dans le cas de tri par comparaisons.
On notera au passage que d'autres algorithmes de tri ne s'appuyant pas sur les comparaisons d'éléments peuvent avoir de meilleures complexités (les tris par
base et dénombrements sont par exemple de complexité linéaire).

\subsection{Comparaisons}

En quoi ces complexités diffèrent-elles ? Comparons-les en mesurant le temps d'exécution des deux tris dans les implementations proposées 
(approche expérimentale critiquable d'un point de vue théorique mais facile à mettre en oeuvre).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{comparaisons_tris_1}
  \includegraphics[width=8cm]{comparaisons_tris_2}
  \caption{Comparaisons des tris par insertion et fusion}
\end{figure}

Comme on peut le voir sur la figure, le tri par insertion est plus efficace pour de petits tableaux. Lorsque la taille du tableau augmente,
le tri par fusion est plus intéressant.

Cette observation classique sur la complexité d'algorithmes de tri permet d'introduire l'un des avantages principaux des algorithmes gloutons :
leur faible classe de complexité.

Comme on le verra par la suite, les algorithmes gloutons permettent de résoudre de problèmes algorithmiques en un temps raisonnable. Cette efficacité 
temporelle a toutefois un prix : les algorithmes gloutons ne sont pas toujours optimaux, leurs solutions ne sont pas toujours exactes. 




\section{Les algorithmes gloutons}
\subsection{Choix d'activités}\label{activites}
Considérons le problème suivant : on a réservé une journée dans un parc d'attraction et l'on cherche à profiter au maximum de son temps.
Pour ce faire on souhaite effectuer un maximum d'attractions du parc. On connaît avec précision les heures de début et de fin des différentes
activités. On négligera ici les temps d'attente devant les attractions ainsi que les temps de déplacements de l'une à l'autre. Ainsi, si une attraction
débute exactement à l'heure de fin d'une autre on admet qu'il est possible de les faire toutes les deux...

Comment organiser la journée de façon à assister à un maximum d'attractions ?

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \definecolor{ffccww}{rgb}{1.,0.8,0.4}
  \definecolor{ffffff}{rgb}{1.,1.,1.}
  \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=0.8cm, line width=1pt]
    \clip(0.3,-0.3) rectangle (7.7,3.7);
    \draw[fill=ffffff,fill opacity=0.75] (0.5,3.5) rectangle (3.,3.) ;
    \draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (4.,3.5) rectangle (5.,3.) ;
    \draw[fill=ffffff,fill opacity=0.75] (1.,2.5) rectangle (2.5,2.);
    \draw[fill=ffffff,fill opacity=0.75] (2.5,1.5) rectangle (4.5,1.);
    \draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (3.,2.5) rectangle (4.,2.);
    \draw[fill=ffffff,fill opacity=0.75] (5.,2.5) rectangle (7.5,2.);
    \draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (5.,1.5) rectangle (6.5,1.);
    \draw[fill=ffffff,fill opacity=0.75] (5.5,3.5) rectangle (7.,3.);
    \draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (2.,1.5) rectangle (0.75,1.);
    \draw [->,line width=1pt] (0.5,0.5) -- (7.5,0.5);
    \draw (4,0.4) node[anchor=north] {$temps$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Différentes attractions et un programme optimal (en couleur)}
\end{figure}

En termes formels, on considère donc $n$ attractions dont on connaît les heures de début et de fin, stockées respectivement dans des tableaux 
$d\acute{e} but[1...n]$ et $fin[1...n]$ (on indexe ces tableaux à partir de $1$). On cherche alors à déterminer un ensemble $E$ d'entiers $1 \le i \le n$ tels que 
pour tout $i$ et $j$ dans $E$ on ait toujours soit $fin[i] \le d\acute{e} but[j]$ soit $fin[j] \le d\acute{e} but[i]$.

Une approche naïve consiste à tester l'ensemble des combinaisons d'attractions afin de ne retenir que les valides et en dernière instance conserver
celle qui comporte le plus d'éléments. Un résultat classique de dénombrement montre qu'il y a $2^n$ sous-ensembles possibles d'un ensemble à $n$ éléments.
Pour chacun de ces sous ensembles il faut tester la compatibilité des différentes attractions entre elles, c'est à dire comparer chacun des $k$ éléments d'une combinaison
aux $k-1$ autres... L'ensemble de la démarche est ainsi de complexité supérieure à $\mathcal{O}(2^n)$ ce qui est inenvisageable en pratique.

On doit pouvoir faire mieux. L'intuition nous souffle de commencer par l'attraction la plus \frquote{efficace}... laquelle est-ce ?
Supposons qu'il s'agit de l'attraction qui se termine le plus tôt. Une fois celle-ci sélectionnée, on choisit celle se terminant
le plus tôt parmi les restantes tout en s'assurant qu'elle débute bien après la fin de la précédente...
On répète l'opération jusqu'à avoir testé l'ensemble des attractions. 

\begin{figure}[ht]
  \definecolor{ffccww}{rgb}{1.,0.8,0.4}
  \centering
  \definecolor{ffffff}{rgb}{1.,1.,1.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=0.8cm, line width=1pt]
\clip(0,-8.2) rectangle (8,2);
\draw[dotted] (5,-4) -- (5, -7.5);
\draw[dotted] (4,-2) -- (4, -7.5);
\draw[dotted] (6.5,-5) -- (6.5, -7.5);
\draw[dotted] (2,1.5) -- (2, -7.5);
\draw[fill=ffffff] (0.5,-0.5) rectangle (3.,-1.);
\draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (4.,-3.5) rectangle (5.,-4.);
\draw[fill=ffffff] (1.5,0.5) rectangle (3.,0);
\draw[fill=ffffff] (2.5,-2.5) rectangle (4.5,-3);
\draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (3.,-1.5) rectangle (4.,-2.);
\draw[fill=ffffff] (5.,-6.5) rectangle (7.5,-7.);
\draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (5.,-4.5) rectangle (6.5,-5.);
\draw[fill=ffffff] (5.5,-5.5) rectangle (7.,-6);
\draw[fill=ffccww,fill opacity=0.75] (2.,1.5) rectangle (0.75,1.);
\draw [->,line width=1pt] (0.5,-7.5) -- (7.5,-7.5);
\draw (4,-7.5) node[anchor=north] {$temps$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de l'algorithme de choix}
\end{figure}

L'algorithme proposé est donc le suivant :

\begin{textcode}
Trier le tableau fin dans l'ordre croissant
Trier le tableau debut afin que les indices correspondant à ceux de fin

R est un tableau contenant la valeur 1
actuel = 1
Pour prochain allant de 2 à n (inclus) :
  Si fin[actuel] < debut[prochain] :
    Ajouter prochain au tableau R
    actuel = prochain
\end{textcode}

A l'issue de l'algorithme, le tableau \mintinlinetext{R} contient les indices des attractions à visiter. Cette solution est-elle optimale ?

Afin de le prouver, supposons que l'attraction se terminant le plus tôt ait pour indice
$i$ et que l'on connaisse une combinaison optimale débutant par l'attraction $j$ telle que $fin[i] < fin[j]$.
Est-il possible d'échanger les attractions $i$ et $j$ ? Oui car l'attraction $i$ se termine avant la $j$, l'attraction suivante,
quelle qu'elle soit, débutera donc après la fin de la $i$ (en effet elle débutait après la fin de l'attraction $j$).
Échanger ces deux attractions ne rompt pas le caractère optimal de la combinaison : le choix de l'attraction se terminant le plus tôt
pour débuter la journée est donc valide.

Qu'en est-il des choix suivants ? Une fois la première attraction sélectionnée, on peut réduire la taille du problème en n'envisageant
que les attractions débutant après celle sélectionnée. On passe alors d'un problème de taille $n$ contenant l'ensemble des attractions
à un problème de taille au maximum $n-1$ contenant les attractions autres que la première et débutant après la fin de la première.
Rien n'empêche alors de reproduire le choix \textit{local} de l'attraction se terminant le plus tôt.

Remarquons pour terminer cette partie que la combinaison déterminée avec cet algorithme n'est pas l'unique solution optimale.
Ainsi notre algorithme nous assure de l'optimalité de son résultat mais pas de l'exhaustivité de sa recherche : il construit \textit{une} solution
optimale, pas \textit{toutes} les solutions optimales.

\subsection{Théorie}

L'exemple précédent permet d'illustrer les caractéristiques des algorithmes gloutons.

Tout d'abord, on considère que ces algorithmes s'utilisent dans le cadre de recherche d'optimums. Dans l'exemple précédent, on cherche à maximiser
la taille de l'ensemble des attractions compatibles.

Une autre étape de conception d'un algorithme glouton est la formulation du problème en une série de sous-problèmes de tailles
de plus en plus petites. Dans l'exemple précédent, une fois que l'on a choisit la première attraction, on considère
les attractions restantes dont le début est supérieur à la fin de celle choisie : la taille du nouveau problème a décru.

Lors de cette reformulation du problème en une série de sous-problèmes \frquote{imbriqués}, il faut de plus s'assurer de deux choses :
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
  \item d'une part qu'effectuer un choix glouton à une étape ne mène qu'à un unique sous-problème
  \item d'autre part que la réunion de deux choix gloutons consécutifs forme une solution optimale
\end{itemize}

Le premier point permet de distinguer les algorithmes gloutons de la programmation dynamique. Illustrons cela avec l'exemple du rendu de monnaie.
Dans l'algorithme glouton, le choix se porte toujours sur la pièce de valeur maximale. Celle-ci utilisée, on envisage le problème correspondant
au total à rendre diminué de la valeur de la pièce choisie : ce problème est bien caractérisé et unique. La solution de programmation
dynamique est plus subtile : pour chaque pièce, on envisage deux cas : soit on la prend, soit on l'ignore. On explore alors les deux possibilités
avant de choisir l'optimale \textit{a posteriori}, un fois que toutes les possibilités ont été examinées.

Le second point a un rôle central. Les problèmes respectant cette propriété pourront être résolus de façon optimale par un algorithme glouton,
ceux qui ne la respecte pas pourront être résolu de façon efficace par un tel algorithme (en termes de complexité) mais sans assurer le choix
optimal du résultat.

Considérons afin de comprendre la nuance le problème consistant à déterminer l'abscisse du maximum d'une fonction $f$.
Le choix glouton consiste à partir d'une valeur d'abscisse quelconque $x$ et à se déplacer vers l'abscisse faisant progresser $f(x)$ d'un certain pas fixe
$\delta>0$. Pour ce faire on observe la pente de la fonction en $x$ : si $f(x+\delta)>f(x)$, on prend $x+\delta$ comme nouvelle abscisse, si $f(x+\delta)<f(x)$
on retient $x-\delta$. Enfin, si les deux valeurs sont égales, on considère que l'on a atteint un maximum.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{glouton.png}  
  \caption{Recherche gloutonne d'un maximum}
\end{figure}

On comprend rapidement le soucis d'une telle approche : on peut tout à fait arriver à un maximum local et pas absolu. Le choix glouton local n'assure pas
du caractère optimal de la solution. Le problème considéré ne respecte pas la propriété du choix glouton : les choix optimaux \textit{locaux} ne permettent pas de 
construire une solution \textit{générale} optimale

\section{Critères d'optimalité}
\subsection{Rendu de monnaie}

L'un des points essentiels à vérifier avant de mettre en place un algorithme glouton est donc de s'assurer que le problème
vérifie la \textit{propriété du choix glouton} : les choix optimaux locaux permettent de construire une solution optimale globale.

Il n'est pas toujours simple de vérifier cette propriété. Illustrons une méthode avec le problème du rendu de monnaie.

On rappelle que dans ce problème on considère un ensemble $P$ de $n$ valeurs entières $\{1=c_1, c_2, \dots, c_n\}$ et une somme
$x$ à rendre. L'objectif du problème est de déterminer un $n$-uplet $A=(\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n)$ correspondant
au nombre de pièces de chaque catégorie à rendre et tel que $\sum_{k=1}^{n}\alpha_k c_k=x$ et $\sum_{k=1}^{n}\alpha_k$ est minimal.

En d'autres termes, on souhaite rendre exactement la somme $x$ en un minimum de pièces.

L'algorithmes glouton consiste à choisir à chaque étape la pièce de plus grande valeur jusqu'à ce que la somme soit rendue :

\begin{textcode}
P est le tableau des valeurs des n pièces
Trier P dans l'ordre croissant
A est un tableau contenant n zéros # le nombre de pièces de chaque valeur
Rang = n # le rang de la pièce étudiée
x est la somme à rendre

Tant que x > 0 :
  Si P[Rang] <= x :
    A[rang] = A[rang] + 1
    x = x - P[Rang]
  Sinon :
    rang = rang - 1
\end{textcode}

Considérons le cas des centimes européens : $P=\{c_1=1, c_2=2, c_3=5, c_4=10, c_5=20, c_6=50\}$. Si l'on souhaite rendre $79$ centimes, on fera : $78=50+20+5+2+2$.
On aura donc $A=(0,2,1,0,1,1)$ et la somme est rendue en 5 pièces.

Il est clair dans cet exemple qu'une solution, qu'elle provienne de l'algorithme glouton ou non, vérifiera toujours $\alpha_1\leq 1$. En effet, 
rendre plus de 2 pièces de 1 centime n'est pas optimal : on pourrait plus efficacement rendre des pièces de 2 centimes. De la même façon on a
$\alpha_2\leq2$, $\alpha_3\leq1$, $\alpha_4\leq1$, $\alpha_5\leq2$.

Un raisonnement plus poussé permet d'obtenir d'autres inégalités telles que $\alpha_3+\alpha_4 \leq 2$. Il est en effet impossible d'avoir plus de 2 pièces de 5
centimes dans une solution tout comme il est impossible d'avoir plus de deux pièces de 10 centimes (on pourrait les remplacer par une pièces de 20).

Montrons par récurrence forte que le rendu optimal de toute valeur $c_k \leq x < c_{k+1}$ doit faire le choix glouton, c'est à dire prendre la pièce de valeur $c_k$.
Si ce n'est pas le cas, il faut alors prendre autant de pièces de valeurs $c_{1\leq j\leq k-1}$ que nécessaire pour remplacer la pièce $c_k$.
Dans le cas des centimes européens, ce choix se fera toujours en contradiction avec les relations observées plus haut. Supposons par exemple
que l'on souhaite rendre 23 centimes sans prendre la pièce de 20 : il faut alors prendre deux pièces de 10 pour la remplacer et ce choix n'est pas optimal.

Rendre $c_k \leq x < c_{k+1}$ de façon optimale amène donc nécessairement à choisir la pièce de valeur $c_k$. Il reste alors à rendre $x-c_k$.
Or comme nous raisonnons à l'aide d'une récurrence forte, on sait rendre de façon optimale à l'aide de l'algorithme glouton cette somme.

Pour être complet, précisons que le problème du rendu de monnaie est plus subtil qu'il n'y paraît : l'algorithme glouton présenté fonctionne car
les pièces considérée forment un ensemble dit \textit{canonique}. Appliquer le même algorithme au cas où l'ensemble de pièces est $\{1,7,10\}$ et
où l'on souhaite rendre 14 centimes ne construit pas une solution optimale ($10+1+1+1+1$ compte plus de pièces que $7+7$).

L'exemple est toutefois intéressant en cela qu'il permet de comprendre une technique permettant de prouver la propriété du choix glouton.
Il faut ainsi raisonner par l'absurde, on suppose l'existence d'une solution n'utilisant pas le choix glouton à une étape. Que peut-on dire ce cette solution ?
Est-elle en contradiction avec sa prétendue optimalité comme dans le cas des centimes européens ? Si non, que se passe-t'il lorsque l'on remplace le choix non glouton
par le choix qu'aurait fait l'algorithme glouton ? Soit la solution reste optimale, soit ce changement l'améliore ce qui est en contradiction avec son
caractère optimal.

Ce dernier cas de figure n'est toutefois pas une raison d'écarter complètement le choix glouton : dans certains cas, les solutions non optimales construites
sont de qualités satisfaisantes et ce surtout en regard du temps de calcul réalisé (de la complexité de l'algorithme glouton considéré).

Considérons en effet pour finir la complexité de l'algorithme glouton. Pour ce faire on envisage 
que l'on dispose de $N$ pièces à rendre, $N$ étant le nombre total de pièces en tenant compte des doublons (en effet la caisse peut
contenir plusieurs pièces de 50 centimes \textit{etc}...). On peut montrer que le problème du rendu de monnaie est un cas
particulier du problème du sac à dos dont la résolution en force brute (test de toutes les combinaisons possible), se fait en temps exponentiel $\mathcal{O}(2^N)$.
L'approche gloutonne, elle, est construite autour d'une boucle \og \mintinline{text}{Tant que} \fg faisant au maximum
$N$ itérations. La complexité semble donc linéaire. Il faut toutefois tenir compte de l'étape de tri des valeurs (à la ligne 2) qui elle se fait au mieux
en complexité semi-logarithmique (voir la première partie). Même en mettant bout à bout ces deux étapes, la complexité totale 
$\mathcal{O}((\log(N)+1)N)=\mathcal{O}(N\log(N))$ est inférieure à une complexité exponentielle.
L'approche gloutonne peut ne pas être optimale dans certains cas, elle est néanmoins plus efficace.

\subsection{Algorithmes gloutons et matroïdes}

Pour finir considérons le problème de l'arbre couvrant minimal. On se donne un graphe connexe $G=(V,E)$ composés de $n$ sommets (ensemble $V$) 
et d'arêtes pondérées (ensemble $E$). Un arbre couvrant minimal associé à ce graphe est un arbre (graphe connexe acyclique) 
tel que la somme des poids de ses arêtes est minimal.

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
      \node[draw, circle] (A) {$A$};
      \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
      \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
      \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
      \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
      \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
      \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
      \draw (A) edge[above] node{4} (D);
      \draw[line width=4pt] (B) edge[above] node{4} (C);
      \draw (B) edge[below] node{4} (D);
      \draw[line width=4pt] (B) edge[left] node{3} (E);
      \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
      \draw (E) edge[below left] node{5} (F);
      \draw (C) edge[right] node{5} (F);
      \draw[line width=4pt] (D) edge[below] node{2} (E);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Un graphe connexe et un arbre couvrant minimal}
  \end{center}
\end{figure}
  
% \begin{figure}[ht!]
%   \begin{multicols*}{2}
%     \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%       \node[draw, circle] (A) {$A$};
%       \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%       \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%       \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%       \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%       \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%       \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
%       \draw (A) edge[above] node{4} (D);
%       \draw[line width=4pt] (B) edge[above] node{4} (C);
%       \draw (B) edge[below] node{4} (D);
%       \draw[line width=4pt] (B) edge[left] node{3} (E);
%       \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%       \draw (E) edge[below left] node{5} (F);
%       \draw (C) edge[right] node{5} (F);
%       \draw[line width=4pt] (D) edge[below] node{2} (E);
%     \end{tikzpicture}
%     \vfill\null
%   \columnbreak
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%       \end{tikzpicture}
%     }
%     \hspace{0.5em}
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%       \end{tikzpicture}
%     }
%     \hspace{0.5em}
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%         \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
%       \end{tikzpicture}
%     }
%     \\
%     \vspace{0.5em}
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%         \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
%         \draw[line width=4pt] (D) edge[below] node{2} (E);
%       \end{tikzpicture}
%     }
%     \hspace{0.5em}
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%         \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
%         \draw[line width=4pt] (D) edge[below] node{2} (E);
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[left] node{3} (E);
%       \end{tikzpicture}
%     }
%     \hspace{0.5em}
%     \scalebox{0.5}{
%       \begin{tikzpicture}[line width=1pt]
%         \node[draw, circle] (A) {$A$};
%         \node[draw, circle, right=of A] (B) {$B$};
%         \node[draw, circle, below right= of B] (C) {$C$};
%         \node[draw, circle, below left= of A] (D) {$D$};
%         \node[draw, circle, below right=of D] (E) {$E$};
%         \node[draw, circle, below right=of E] (F) {$F$};
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[right] node{1} (F);
%         \draw[line width=4pt] (A) edge[above] node{2} (B);
%         \draw[line width=4pt] (D) edge[below] node{2} (E);
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[left] node{3} (E);
%         \draw[line width=4pt] (B) edge[above] node{4} (C);
%       \end{tikzpicture}
%     }    
%   \end{multicols*}
%   \caption{Un graphe connexe et un arbre couvrant minimal}
% \end{figure}

  Un algorithme permettant de construire un tel arbre est l'algorithme de Kruskal. L'idée est simple :
  \begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item on considère dans une premier temps un graphe contenant tous les sommets de $G$ sans aucune arête. En tant que graphe acyclique non connexe,
    il s'agit d'une forêt
    \item ensuite, on trie les arêtes de $G$ dans l'ordre croissant de leurs poids
    \item enfin, on parcourt l'ensemble de ces arêtes dans l'ordre croissant : si l'arête étudiée ne crée pas de cycle
    dans à la forêt, on l'ajoute, sinon on l'ignore
  \end{itemize}

\begin{textcode}
G = (V, E) est le graphe initial
A = (V, vide) est l'arbre couvrant minimal (à compléter)
Trier E dans l'ordre croissant des poids des arêtes
Pour chaque arête a de E :
  Si l'ajout de a ne crée pas de cycle dans A :
    Ajouter a à l'arbre
\end{textcode}

Cet algorithme choisit à chaque étape la meilleure arête à cette étape : c'est un algorithme glouton. Permet-il de construire un arbre minimal couvrant ?
Notons $A$ le graphe créé par l'algorithme. Tout d'abord, $A$ ne contient pas de cycle : il s'agit bien d'une forêt (plusieurs arbres).
On peut aussi montrer que ce graphe contient $n-1$ arêtes : moins d'arêtes nous empêcherait de relier l'ensemble des sommets, ce qui se produira nécessairement 
car $G$ est connexe, plus entraînerait un cycle. Cette observation permet d'assurer le caractère couvrant de l'arbre.

Le caractère minimal se prouve quant à lui par l'absurde : considérons un arbre $T$ couvrant de poids strictement inférieur à $A$.
Sélectionnons l'arête de $T$ de poids minimal et ne faisant pas partie de $A$. Ajouter cette arête à un $A$ créerait un cycle (faire un dessin
pour s'en convaincre). Au sein de ce cycle, la nouvelle arête a un poids maximal sans quoi l'algorithme l'aurait choisi en priorité.
Les deux autres arêtes, qui étaient déjà dans $A$, ont donc des poids inférieurs. Échanger l'une d'elle avec la nouvelle arête augmente le poids total
de $A$ tout en le faisant ressembler un peu plus à $T$ (ils ont au moins une arête en commun). Réitérer ce raisonnement amène à une contradiction :
$A$ va finir par être égal à $T$ tout en ayant un poids strictement supérieur... L'arbre $T$ de poids strictement inférieur à $A$ n'existe pas.

Cet algorithme intervient aussi sous une forme très proche dans la structure mathématique appelée \textit{matroïde}.

Un matroïde est composé d'un ensemble $E$ d'éléments et d'un ensemble $I$ contenant certaines sous-parties de $E$ appelées $\textit{indépendants}$.
L'ensemble $I$ doit impérativement être non-vide (il doit exister un indépendant). Ces indépendants doivent de plus vérifier les deux propriétés suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item tout sous-ensemble d'un indépendant est un indépendant (propriété d'hérédité)
  \item  quels que soient les indépendants $A$ et $B$ dans $I$, si $A$ est plus petit que $B$ ($|B| \geq |A| + 1$) alors il existe un élément $x$ de $B$ ne faisant pas partie de $A$ et tel
  que $A \cup \{x\}$ soit un indépendant (propriété d'extension)
\end{itemize}

Un indépendant de taille maximale (pour lequel il est impossible d'ajouter un nouvel élément) est appelé une \textit{base}.

Si l'on dote les éléments de $E$ de poids et l'ensemble de la structure d'une fonction de poids telle que le poids d'une partie de $E$ est égal à la somme des poids 
de ses éléments alors on peut chercher à construire la base de poids minimal. On utilise alors un algorithme analogue à celui décrit ci-dessus.

\begin{textcode}
  E est l'ensemble
  B est en l'ensemble vide (la base à construire)
  Trier les éléments de E dans l'ordre croissant des poids
  Pour chaque élément e de E :
    Si l'ajout de e à B maintient son caractère indépendant :
      Ajouter e à B
\end{textcode}

On ne rentrera pas plus ici dans le détail de cette théorie mathématique. Elle est toutefois intéressante à citer car un problème peut être
résolu de façon optimale par un algorithme glouton \textbf{si et seulement s'il} est possible de le mettre en correspondance avec un matroïde associé à une certaine
fonction de poids.

Se ramener à un matroïde permet aussi d'identifier dans un cas général les deux étapes importantes d'un algorithme glouton :
\begin{itemize}[label = \textbullet]
  \item l'étape de tri des éléments en fonction de leur poids
  \item l'étape de vérification du caractère indépendant du nouvel ensemble créé
\end{itemize}
Ce sont ces deux étapes qui qu'il faudra étudier dans le cadre de la complexité d'une méthode gloutonne.

\subsection{Choix de tâches et matroïde}

Pour terminer observons comment le concept de matroïde peut s'appliquer au problème du choix d'activités décrit au \ref{activites}.

Tout d'abord modifions légèrement le problème : au lieu de considérer $n$ attractions de durées diverses ayant chacune une heure de début et de fin (stockées
respectivement dans les tableaux $d\acute{e} but$ et $fin$), envisageons plutôt $N$ attractions en partageant les attractions initiales en sous attractions durant 
chacune 1 minute.

Par exemple, si l'une des attractions initiale débute à 10h15 et se termine à 11h28, on la remplacera par 78 nouvelles attractions durant chacune une minute telles que 
la première débute à 10h15 et se termine à 10h16, la deuxième débute à 10h16 et se termine à 10h17 \textit{etc}...

On a donc $N = \sum_{k=1}^{n}fin[k]-d\acute{e} but[k]$.

L'ensemble de ces $N$ attractions formera l'ensemble $E$ des éléments du matroïde.

L'ensemble des indépendants $\mathcal{I}$ contient les sous-ensembles d'attractions \og compatibles \fg, c'est à dire les sous-ensembles d'attractions de
durées élémentaires telles que aucune paire n'ait la même heure de fin.

Le couple $(E, \mathcal{I})$ est-il un matroïde ? D'une part, il est évident que si un sous-ensemble d'attractions est indépendant alors
tout sous-ensemble extrait de celui-ci l'est aussi.

Afin de prouver l'extension, considérons deux sous-ensembles $A$ et $B$ indépendants et tels que $|A| < |B|$. Soit $a$ (respectivement $b$) 
l'heure de fin de l'attraction la plus tardive de $A$ (respectivement $B$).

Si $a < b$ alors il existe dans $B$ une attraction $x$ se terminant après la dernière de $A$ : l'ensemble $A \cup \{x\}$ est bien un indépendant.

A l'inverse, si $a \geq b$ alors l'ensemble $A$ compte $|A|$ attractions comprises entre les instants $0$ et $a$. $B$ quant à lui compte $|B|$ attractions
comprises entre les instants $0$ et $b$. Comme on a $|B| > |A|$ on en déduit que le planning de $B$ est plus dense que celui ce $A$ : il y
a plus d'attractions dans $B$ qui sont réparties en moins de temps.

Il existe donc une attraction $x$ dans $B$ qui prend place sur un intervalle de temps non occupé de $A$ : l'ensemble $A \cup \{x\}$ est compatiable et est 
bien un indépendant.

$(E, \mathcal{I})$ étant bien un matroïde, pour résoudre le problème il reste à affecter un poids à chaque attraction.
On retient pour le poids d'une attraction l'heure de fin de l'attraction initiale qui a permis de la créer. Ainsi, dans l'exemple précédent,
les 78 nouvelles attractions auront toutes pour poids 11h28 (ou 88 si on mesure les instant en minutes après 10h). Si deux attractions initiales se terminent à la même
heure on fera en sorte que celle débutant plus tôt ait un poids inférieur à l'autre (en ajoutant à l'heure de fin l'inverse de l'heure de début par exemple).

Ces poids étant données, on peut trier l'ensemble des attractions dans l'ordre croissant des poids. Répondre au problème se fait alors en piochant
dans cet ensemble trié, les attractions par ordre croissant : si l'attraction piochée est compatible avec celles déjà piochées on la retient, sinon on la rejette et
on passe à la suivante.

\end{document}